<a name="top"></a>

# Лабораторна робота №<script language="JavaScript">document.write( location.search.substring( 8));</script>6.

## Тема: Flash - анiмацiя. Символьна анiмацiя.

## Мета: Опанувати основнi навички створення Flash - анiмацiї.

## Iнструкцiї до виконання роботи

### _Створення простої символьної анiмацiї_

Для створення найпростiшої символьної анiмацiї вам знадобляться такi iнструменти:

*   “овал” ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/mflash_02.gif)
*   “видiлення” ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/mflash_03.gif)

Виконайте таку послiдовнiсть дiй:

1.  Виберiть iнструмент “овал” i намалюйте за допомогою його овал або коло в лiвiй частинi сцени.
2.  Далi виберiть iнструмент “видiлення” i позначте весь овал разом iз крайкою (чи ободком). Для цього або охопiть вашу фiгуру прямокутною рамкою, тримаючи лiву кнопку мишки натиснутою, або два рази швидко клацнiть на нiй лiвою кнопкою мишки. У вас повинен видiлитися весь овал.
3.  Тепер увiйдiть у меню **Modify** i виберiть команду **Convert to symbol** (або натиснiть **F8**). У дiалозi, що з'явився, виберiть селектор **Graphic** i натиснiть **ОК**.
    ![Визначення (завдання) типу символу](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/mflash_04.gif)
4.  Тепер виберiть на шкалi часу 25-й кадр (просто клацнiть по ньому лiвою кнопкою мишки), i подайте команду з головного меню **Insert <font face="Symbol">®</font> Timeline <font face="Symbol">®</font> Keyframe** (або натиснiть **F6**). Цим ви створите так званий “ключовий кадр” на 25-му кадрi вашої шкали часу. У вас повинне вийти щось схоже.
    ![Створення кiнцевого (25-го) ключового кадру анiмацiї](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/mflash_05.gif)
5.  Тепер позначте вашу фiгуру (довкола неї виникне блакитна рамка) i пересуньте її в праву частину робочої областi.
6.  Повернiться на шкалi часу в 1-й кадр. (На доказ цього ви повиннi побачити свою фiгуру знову в лiвiй частинi екрана). Вiмкнiть режим символьної анiмацiї: у списку **Tweening** панелi властивостей текучого кадру виберiть рядок **Motion**.
    ![Активацiя режиму символьної анiмацiї](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/mflash_07.gif)
    Пiсля цього вся послiдовнiсть промiжних кадрiв (вiд 1-го до 25-го) повинна офарбитися в блакитнуватий колiр i вiд першого до 25-го кадру простягнутися стрiлка. ![Результат активацiї режиму символьної анiмацiї](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/mflash_08.gif)

7.  З головного меню подайте команду **Control <font face="Symbol">®</font> Play** (або просто натиснiть **Enter**) щоб переглянути результат.
8.  Для додавання вiзуальних ефектiв в анiмацiю знову оберiть 25-й кадр i позначте вашу фiгуру. На панелi властивостей символа (Properties) у випадаючому списку **Color** оберiть властивiсть **Alpha** (прозорiсть), а параметр, що з'явився, зменшить до 0%.
    ![Панель вiзуальних ефектiв](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/mflash_06.gif)
    Спробуйте ще раз програти ваш фiльм.
9.  На заключному етапi потрiбно оттранслювати анiмацiю в **swf - файл** i згенерувати HTML - файл, який завантажував би мультик у браузер. Це можна зробити, подавши команду з головного меню **File <font face="Symbol">®</font> Publish** (або натиснувши **Shift+F12**).

Тепер можна вiдкрити створений вами HTML-файл у браузерi. Це можна зробити навiть з Flash, вибравши **File <font face="Symbol">®</font> Publish Preview <font face="Symbol">®</font> HTML** (або натиснувши **F12**). При цьому Flash скористається браузером, установленим на вашому комп'ютерi за замовчуванням.

### _Створення символьної анiмацiї з використанням направляючого шару_

Анiмацiя буде складатися з 25 кадрiв, трьох шарiв (переднього плану, основного i направляючого), та одного символа (сонця).

![Схема анiмацiї](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh1.gif)

Для створення символьної анiмацiї з використанням направляючого шару виконайте таку послiдовнiсть дiй:

1.  Створити новий файл розмiром 320 x 240 точок.
2.  У першому шарi (**Layer 1**) створити ключовий кадр (F6), намалювати зображення переднього плану (гори).
3.  У 25-у кадрi першого шару створюємо ключовий кадр натиснувши клавiшу F6 та заборонити його для малювання.
4.  У другому шарi (**Layer 2**) створити ключовий кадр, намалювати зображення у виглядi сонця та перетворити його на символ типу **Graphic**.
    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh2.gif)
5.  Для другого шару (**Layer2**) створити направляючий шар.
    1.  Обрати мишкою **Layer2**,
    2.  Натиснути кнопку **Guide Layer**.![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh7.gif)
6.  У шарi (**Guide: Layer 2**) намалювати лiнiю, яка i буде траєкторiєю руху сонця. Повинно бути щось схоже на це:
    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh3.gif)
7.  Переходимо на другий шар (**Layer 2**). У першому кадрi перетягуемо наш символ (**Sun**), на початок лiнiї руху. Беремо за центральну точку i рухаємо символ у напрямку направляючої лiнiї поки вiн сам за неї не "зачепиться". За допомогою **Free Transform Tool** ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh8.gif) перевертаємо сонце.
    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh4.gif)
8.  Переходимо у 25-у кадр другого шару i створюємо ключовий кадр натиснувши клавiшу **F6**.
9.  У 25-у кадрi другого шару зачеплюємо символ (**Sun**) за кiнець лiнiї руху i змiнюємо його нахил.
    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh5.gif)
10.  Повертаємося до першого кадру другого шпру.
11.  На панелi **Properties** включаємо символьну анiмацiю: у полi **Tween** вибираємо атрибут **Motion**.
    Активуємо позначку **Orient To Path**.
    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/screen_sh9.gif)

Результат повинен бути таким:

![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/sun_rise_set-1.gif)

## Завдання для виконання лабораторної роботи

1.  Побудувати просту символьну анiмацiю за таким зразком:

    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/sunrise_01.gif)

2.  Побудувати символьну анiмацiю з використанням направляючого шару:

    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/sun_rise_set_01.gif)

3.  Побудувати символьну анiмацiю з використанням колiрних ефектiв:

    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/color_eff.gif)

## Залiковi завдання

1.  Побудувати символьну анiмацiю з використанням складного символу та направляючого шару:

    |  |

2.  Створити мозаiчне слайд-шоу:
    ![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%965_files/flower_anim_01.gif)